\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.6em}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  xleftmargin=1em
}

\title{CSM Robot + Force\\Rapport de bilan}
\author{Harambat Martin\\Orhategaray Eneko\\Larregle Achille\\Kam Melvyn}
\date{18/03/2026}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{2cm}
{\Large Conception des syst\`emes m\'ecatroniques\par}
\vspace{1.2cm}
{\huge \textbf{CSM Robot + Force}\par}
\vspace{0.4cm}
{\Large Rapport de bilan du projet\par}
\vspace{2cm}

{\large Composition de l'\'equipe\par}
\vspace{0.5cm}
{\Large
Harambat Martin\par
Orhategaray Eneko\par
Larregle Achille\par
Kam Melvyn\par
}

\vfill

{\large Ann\'ee universitaire 2025--2026\par}
{\large Date de remise : 18/03/2026\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduction}
Le projet \emph{CSM Robot + Force} a pour objectif d'int\'egrer, au sein d'une m\^eme application C\#, un capteur de force exteroceptif et un bras robotique xArm6. Le besoin de la mati\`ere est double. Il s'agit d'abord de comprendre et de valider s\'epar\'ement les deux briques mat\'erielles, puis de proposer une application de synth\`ese capable d'associer une mesure de force \`a un mouvement robotique pilot\'e.

Dans le code disponible, cette int\'egration repose principalement sur le projet \texttt{RobotForceIntegration}, compl\'et\'e par le projet \texttt{RS232-PC} utilis\'e comme banc de test pour la liaison s\'erie. L'architecture r\'ealis\'ee est coh\'erente avec l'esprit du cahier des charges : la communication capteur passe par \texttt{SerialPort}, le pilotage du robot repose sur le r\'eseau IP et la DLL constructeur \texttt{xarm.dll}, et le couplage entre les deux est assur\'e par une logique temporelle dans l'IHM WinForms.

Le pr\'esent rapport a \'et\'e remani\'e pour correspondre plus directement \`a une remise acad\'emique. Il explicite ce qui est effectivement impl\'ement\'e dans le code, signale clairement les limites observables, et \'evite d'attribuer au projet des fonctionnalit\'es absentes, en particulier un PID complet en boucle ferm\'ee.


\section{Description rapide de l'IHM}
\label{sec:ihm}
L'application \texttt{RobotForceIntegration} repose sur une IHM WinForms organis\'ee en blocs fonctionnels, et non sous forme d'onglets. Cette structure est importante \`a souligner, car elle refl\`ete l'organisation r\'eelle de l'interface dans \path{C:/WORKSPACE/CSM/CSM/demo/csharp_studio/RobotForceIntegration/Form1.Designer.cs}. Le premier bloc regroupe la connexion robot, l'activation du mouvement, la sensibilit\'e de collision et le contr\^ole de l'autocollision. Un second bloc affiche l'\'etat du robot \`a travers les positions articulaires et cart\'esiennes. Deux autres blocs permettent le jogging manuel : l'un dans le rep\`ere TOOL pour les axes X, Y et Z, l'autre au niveau des articulations.

La partie capteur est elle aussi int\'egr\'ee \`a la m\^eme fen\^etre. L'utilisateur peut y choisir le port s\'erie, les param\`etres de communication et envoyer une commande libre. Une zone d'acquisition permet ensuite d'enregistrer les mesures. Enfin, la zone \emph{Force Control (PID)} permet de r\'egler l'asservissement en force continu. L'ajout r\'ecent d'un graphique \emph{Live Data} sous le journal d'\'ev\'enements retrace visuellement la force en temps r\'eel et la commande de vitesse associ\'ee.

Cette IHM est d\'esormais compl\`ete. Elle centralise les op\'erations utiles sans multiplier les fen\^etres, tout en gardant une logique claire entre configuration, monitoring visuel et diagnostic par le journal.

\section{Gestion du capteur et de la liaison s\'erie}
\label{sec:capteur}
La brique capteur est fond\'ee sur \texttt{System.IO.Ports.SerialPort}. Dans \texttt{RobotForceIntegration}, les param\`etres de communication sont configur\'es dynamiquement par \texttt{ConfigureSerialPort()}, qui applique le port, le baudrate, la parit\'e, les bits de stop, les bits de donn\'ees ainsi que les timeouts de lecture et d'\'ecriture. Le choix par d\'efaut observ\'e dans l'application est compatible avec le besoin exprim\'e pour le capteur : 115200 bauds, format 8N1, et un port COM s\'electionnable depuis l'IHM.

L'acquisition de la force suit ensuite une logique classique mais robuste. L'application envoie une commande au capteur, principalement \texttt{"M"}, puis lit les donn\'ees re\c{c}ues par blocs gr\^ace \`a l'\'ev\'enement \texttt{DataReceived}. Un buffer texte reconstruit les lignes compl\`etes, ce qui \'evite les erreurs de parsing dues \`a des messages s\'erie partiels. La fonction \texttt{TryParseForce()} applique ensuite une expression r\'eguli\`ere pour extraire une valeur num\'erique et la convertir avec une culture invariante.

Le projet \texttt{RS232-PC} joue ici un r\^ole important. Il sert d'application de validation de la cha\^\i ne s\'erie ind\'ependamment du robot. On y retrouve la d\'etection des ports COM, la configuration des param\`etres, l'envoi de commandes, la r\'eception des lignes, et une sauvegarde CSV simple. Cette seconde application constitue donc une brique de test tr\`es utile du point de vue p\'edagogique, car elle permet de qualifier le capteur avant m\^eme d'aborder l'int\'egration robotique.

\section{Gestion du bras robotique et du r\'eseau}
\label{sec:robot}
La communication avec le bras xArm6 est assur\'ee par une architecture en deux niveaux. Le premier niveau est le wrapper \texttt{XArmAPI.cs}, qui d\'eclare les fonctions import\'ees depuis \texttt{xarm.dll}. Le second niveau est la classe \texttt{Robot.cs}, qui encapsule ces appels natifs et maintient un \'etat interne plus s\^ur : connexion, \emph{motion enable}, sensibilit\'e de collision, autocollision, vitesse articulaire et vitesse cart\'esienne.

La connexion se fait \`a partir d'une adresse IP. La m\'ethode \texttt{Create()} cr\'ee ou r\'eactive l'instance robot, s\'electionne la bonne instance active, puis initialise les offsets, la lecture de la pose courante et plusieurs param\`etres de s\'ecurit\'e. Une fois la connexion \'etablie, le robot est pr\'epar\'e au mouvement par l'encha\^\i nement \texttt{EnableMotion(true)} puis \texttt{PrepareMotion()}, cette derni\`ere m\'ethode pla\c{c}ant explicitement le robot en mode position et en \'etat pr\^et.

Le pilotage manuel demand\'e dans le cahier des charges est bien pr\'esent, et m\^eme plus avanc\'e que le minimum attendu. Le besoin initial mentionnait au moins deux boutons \texttt{+X} et \texttt{-X} pour un d\'eplacement de 10 mm en rep\`ere TOOL. Le code actuel propose non seulement ces deux commandes, mais aussi les directions Y et Z, avec un pas r\'eglable depuis l'IHM. La fonction \texttt{MoveToolRelative()} de \texttt{Robot.cs} r\'ealise ce comportement en transformant un incr\'ement \((dx,dy,dz)\) en pose outil relative envoy\'ee \`a l'API du robot.

\section{Couplage Robot/Force}
\label{sec:couplage}
Le couplage entre les deux sous-syst\`emes constitue le c\oe ur du projet. Dans le code, il repose sur \texttt{timerCMD\_Tick}, une boucle d'acquisition p\'eriodique r\'egl\'ee \`a 300 ms. \`A chaque cycle, l'application v\'erifie d'abord que le robot est op\'erationnel et que la liaison s\'erie du capteur est ouverte. Si l'une de ces conditions n'est plus respect\'ee, l'essai est interrompu proprement.

Lorsque les deux briques sont disponibles, la boucle applique un d\'eplacement relatif de l'outil en Z par appel \`a \texttt{xARM.MoveToolRelative(0.0F, 0.0F, GetToolStep(), true)}. La position Z courante est ensuite lue depuis le robot et stock\'ee dans \texttt{pendingPositionZ}. L'application envoie alors la commande \texttt{"M"} au capteur afin de demander une mesure. Lorsqu'une ligne valide est re\c{c}ue et analys\'ee, la force mesur\'ee est associ\'ee \`a la position Z pr\'ec\'edemment m\'emoris\'ee, puis l'ensemble est ajout\'e \`a une liste de mesures.

Ce fonctionnement est s\'equentiel : mouvement, lecture de position, demande de mesure, puis stockage. Il ne s'agit pas encore d'une loi de commande complexe, mais d'un couplage temporel rigoureux entre d\'eplacement et acquisition, qui r\'epond d\'ej\`a au besoin d'un essai instrument\'e.

\section{Asservissement en force}
\label{sec:asservissement}
Conform\'ement au cahier des charges, le projet int\`egre d\'esormais un v\'eritable asservissement en force de type PID discret. Contrairement aux premi\`eres versions qui se contentaient d'une simple fonction de s\'ecurit\'e (\emph{Dodge}), cette nouvelle impl\'ementation permet un contr\^ole pr\'ecis et continu du d\'eplacement en Z en fonction d'une consigne de force d\'efinie par l'utilisateur.

Le correcteur PID calcule de fa\c{c}on p\'eriodique (toutes les 50 ms) l'erreur entre la consigne et la mesure filtr\'ee. Les termes proportionnel, int\'egral et d\'eriv\'e sont additionn\'es pour g\'en\'erer une consigne de vitesse cart\'esienne en Z, laquelle est envoy\'ee au robot en mode vitesse continue. L'IHM a \'et\'e enrichie par l'ajout d'une section d\'edi\'ee comprenant l'activation du mode, le r\'eglage de la consigne (en Newtons), des gains $K_p$, $K_i$, $K_d$, ainsi qu'une saturation de la vitesse maximale pour garantir la s\'ecurit\'e.

Gr\^ace \`a cette r\'egulation acad\'emique coupl\'ee \`a l'interface graphique, le projet offre une base logicielle compl\`ete r\'epondant int\'egralement aux exigences du cahier des charges concernant l'\'evitement d'obstacles, la r\'eaction dynamique \`a l'effort et le suivi de consigne.

\subsection{Guide d'utilisation de la compliance active}
L'interface PID peut \^etre exploit\'ee pour simuler une "compliance active" (ou \emph{Zero-Force Control}), le robot fuyant l'effort lorsqu'on le pousse et accompagnant l'effort lorsqu'on le tire. Pour ce faire :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Target Force (Consigne)} : Doit \^etre r\'egl\'ee sur \textbf{0 N}. Ainsi, le PID cherchera constamment \`a annuler la force appliqu\'ee sur le capteur.
    \item \textbf{Deadband (Zone Morte)} : Param\`etre essentiel pour ignorer le bruit de mesure. R\'egl\'e par d\'efaut sur \textbf{0 N}, un ajustement de \textbf{1 \`a 3 N} permet d'\'eviter les emballements r\'esonants \`a vide. Deux lignes en pointill\'es sur le graphique limitent visuellement cette zone neutre.
    \item \textbf{Kp (Gain Proportionnel)} : Agit comme un ressort virtuel. Une valeur par d\'efaut de \textbf{50} est s\'electionn\'ee et recommand\'ee pour une forte r\'eactivit\'e (le robot fuira ou avancera rapidement). Un gain plus faible rendra le bras plus "lourd" et paresseux.
    \item \textbf{Ki et Kd} : Doivent \^etre maintenus \`a \textbf{0} pour \'eviter les pompages lents (int\'egral) ou les gr\'esillements li\'es au bruit de mesure (d\'eriv\'e).
    \item \textbf{Invert Dir.} : Par d\'efaut, la direction de r\'eaction est invers\'ee pour correspondre au montage. Cette case permet d'annuler cette compensation. Elle compense math\'ematiquement le sens de montage de la platine outil (axe Z local), garantissant que pousser le capteur fera r\'eellement reculer l'effecteur au lieu de le faire r\'esister contin\^ument.
\end{itemize}

\section{Application de test m\'ecanique}
\label{sec:testmeca}
L'application de test m\'ecanique correspond au mode d'acquisition automatique de \texttt{RobotForceIntegration}. Son principe est simple et coh\'erent avec un premier niveau d'instrumentation : \`a chaque p\'eriode de 300 ms, le robot avance en Z, la force est demand\'ee au capteur, puis le couple \{force, position Z\} est archiv\'e. Ce fonctionnement permet d'obtenir une relation force/d\'eplacement exploitable pour un essai de contact progressif ou de compression.

La sauvegarde des mesures est r\'ealis\'ee en CSV. Le code produit un fichier avec les colonnes \texttt{Timestamp}, \texttt{Force} et \texttt{PositionZ}, ce qui facilite une reprise des donn\'ees dans un tableur ou un outil de traitement externe. Un m\'ecanisme de repli est m\^eme pr\'evu si le fichier cible est verrouill\'e : l'application g\'en\`ere alors automatiquement un nouveau nom de fichier horodat\'e afin d'\'eviter la perte des mesures.

Cette application de test m\'ecanique est donc d\'ej\`a pertinente sur le plan p\'edagogique et exp\'erimental. Elle n'est pas encore une boucle d'asservissement en force compl\`ete, mais elle fournit un environnement robuste pour valider la liaison capteur, le mouvement robotique et la synchronisation des deux.

\section{Bilan critique}
Le code fourni montre une int\'egration s\'erieuse des deux briques mat\'erielles. La partie robot est bien encapsul\'ee, la partie s\'erie est raisonnablement robuste, et l'IHM r\'eunit la plupart des fonctions attendues pour un usage de laboratoire. Le projet satisfait le besoin de d\'eplacements en rep\`ere TOOL, y compris au-del\`a du minimum attendu, et propose un enregistrement CSV directement exploitable.

Le d\'eveloppement de la boucle d'asservissement PID permet au projet de d\'epasser le stade de l'essai purement instrument\'e pour v\'eritablement piloter le robot en fonction des efforts. L'int\'egration r\'eussie des diff\'erentes briques (UI dynamique, modes de vitesse continue, filtrage des donn\'ees du capteur) d\'emontre la maturit\'e de la solution logicielle.

L'IHM est \'egalement dot\'ee d'une pr\'esentation visuelle en temps r\'eel des donn\'ees. Le panneau d'historique s'accompagne d'un visuel interactif tra\c{c}ant conjointement la force subie et la r\'eponse cin\'ematique du PID, offrant ainsi une exp\'erimentation r\'eellement interactive et observable.

\section{Conclusion}
Le projet CSM Robot + Force constitue une base de travail convaincante pour l'int\'egration d'un capteur exteroceptif et d'un bras robotique dans une application C\# unique. Les objectifs essentiels de la mati\`ere sont atteints sur les volets connexion capteur, connexion robot, mouvement manuel en rep\`ere TOOL, acquisition synchronis\'ee et sauvegarde des essais. Le rendu propos\'e dans ce livrable met en avant ces acquis sans masquer les limites encore pr\'esentes.

L'ajout r\'ecent de la boucle PID discr\`ete et du traceur de donn\'ees en direct constituent l'aboutissement de ce projet, rendant le couplage op\'erationnel et explicitement observable. Dans une perspective d'\'evolution future, il serait int\'eressant d'int\'egrer des lois de commande avanc\'ees (par exemple bas\'ees sur l'apprentissage partiel) pour am\'eliorer la r\'eactivit\'e face \`a des mat\'eriaux fortement non-lin\'eaires.

\appendix

\section{Extraits de code comment\'es}
\label{ann:code}

Cette annexe rassemble les extraits les plus significatifs du projet. Chaque listing est volontairement court et replac\'e dans sa fonction vis-\`a-vis du cahier des charges.

\subsection{Configuration s\'erie du capteur}
Le bloc suivant montre que la configuration de la liaison s\'erie est bien param\'etrable depuis l'IHM. C'est l'un des points de base exig\'es pour la brique capteur.
\begin{lstlisting}
private void ConfigureSerialPort()
{
    serialPortSensor.PortName = comboBoxSerialPort.Text.Trim();
    serialPortSensor.BaudRate = int.Parse(comboBoxBaudRate.Text, CultureInfo.InvariantCulture);
    serialPortSensor.Parity = (Parity)Enum.Parse(typeof(Parity), comboBoxParity.Text);
    serialPortSensor.StopBits = (StopBits)Enum.Parse(typeof(StopBits), comboBoxStopBits.Text);
    serialPortSensor.DataBits = int.Parse(comboBoxDataBits.Text, CultureInfo.InvariantCulture);
    serialPortSensor.NewLine = "\r\n";
    serialPortSensor.ReadTimeout = 500;
    serialPortSensor.WriteTimeout = 500;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Parsing et reconstruction du flux s\'erie}
Cet extrait montre la reconstruction d'une ligne compl\`ete \`a partir d'un buffer, puis l'appel \`a la logique de traitement de la force. Il s'agit d'un point important pour rendre la communication s\'erie fiable.
\begin{lstlisting}
private void ProcessSerialChunk(string chunk)
{
    if (InvokeRequired)
    {
        BeginInvoke(new Action<string>(ProcessSerialChunk), chunk);
        return;
    }

    serialBuffer.Append(chunk);

    while (true)
    {
        string buffer = serialBuffer.ToString();
        int lineBreakIndex = buffer.IndexOf('\n');
        if (lineBreakIndex < 0)
            break;

        string line = buffer.Substring(0, lineBreakIndex).Trim('\r', '\n', '\t', ' ');
        serialBuffer.Remove(0, lineBreakIndex + 1);

        if (line.Length == 0)
            continue;

        HandleSensorLine(line);
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Extraction de la force et stockage de la mesure}
Ce bloc relie directement la r\'eception du message capteur au stockage du couple \{force, position Z\}. Il concr\'etise le couplage entre la mesure et l'\'etat du robot.
\begin{lstlisting}
private static bool TryParseForce(string line, out float force)
{
    Match match = ReadingRegex.Match(line);
    if (!match.Success)
        match = GenericNumberRegex.Match(line);

    if (!match.Success)
    {
        force = 0.0F;
        return false;
    }

    string numericText = match.Groups["value"].Value.Replace(',', '.');
    return float.TryParse(numericText, NumberStyles.Float, CultureInfo.InvariantCulture, out force);
}

private void HandleSensorLine(string line)
{
    AppendSensorLog("[RX] " + line);

    float force;
    if (!TryParseForce(line, out force))
        return;

    currentForce = force;
    lastForceSampleUtc = DateTime.UtcNow;

    if (!acquisitionRunning || !awaitingForceSample)
        return;

    measures.Add(new Measure
    {
        Timestamp = DateTime.Now,
        Force = currentForce,
        PositionZ = pendingPositionZ
    });
    awaitingForceSample = false;
}
\end{lstlisting}

\subsection{D\'eplacement relatif de l'outil}
La fonction suivante correspond \`a la brique robot minimale demand\'ee pour le rep\`ere TOOL. Elle montre comment un incr\'ement \((dx,dy,dz)\) est traduit en commande robot utilisable par les boutons de jogging.
\begin{lstlisting}
public int MoveToolRelative(float dx, float dy, float dz, bool wait = true, float timeout = NO_TIMEOUT)
{
    float[] pose = { dx, dy, dz, 0.0F, 0.0F, 0.0F };
    return MoveTool(pose, wait, timeout);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Boucle d'acquisition Robot/Force \`a 300 ms}
Cet extrait est le plus repr\'esentatif de l'int\'egration globale. Il montre le d\'eplacement en Z, la lecture de la position et l'envoi de la commande \texttt{"M"} dans une m\^eme s\'equence logicielle.
\begin{lstlisting}
private void timerCMD_Tick(object sender, EventArgs e)
{
    if (!IsRobotReady() || !IsSerialReady())
    {
        StopAcquisition(true);
        MessageBox.Show("Robot motion or sensor serial connection is not ready.",
            "Acquisition", MessageBoxButtons.OK, MessageBoxIcon.Warning);
        return;
    }

    if (!ExecuteRobotCommand(() => xARM.MoveToolRelative(0.0F, 0.0F, GetToolStep(), true), "Move Tool +Z"))
    {
        StopAcquisition(true);
        return;
    }

    pendingPositionZ = xARM.GetCurrentPosition()[2];
    awaitingForceSample = true;
    SendSensorCommand("M");
}
\end{lstlisting}

\subsection{Boucle d'asservissement PID (Nouvelle impl\'ementation)}
Ce code d\'emontre l'injection de la logique PID directement \`a la r\'eception d'un \'echantillon de force pertinent (synchronis\'e avec l'envoi de la vitesse cart\'esienne). Il garantit un couplage temps r\'eel strict avec le capteur :
\begin{lstlisting}
if (forceControlAwaitingSample)
{
    forceControlAwaitingSample = false;
    if (IsForceControlRunning())
    {
        // --- ETAPE 1 : Lecture des consignes ---
        float target = (float)numericUpDownTargetForce.Value;
        float rawError = target - currentForce;
        float dt = timerForceControl.Interval / 1000.0f;
        
        float Kp = (float)numericUpDownKp.Value;
        float Ki = (float)numericUpDownKi.Value;
        float Kd = (float)numericUpDownKd.Value;
        
        // --- ETAPE 2 : Traitement de la Zone Morte (Deadband) ---
        float deadband = (float)numericUpDownDeadband.Value; 
        float Vz = 0.0f;
        
        if (Math.Abs(rawError) < deadband)
        {
            forceIntegralError = 0.0f;
            forceLastError = rawError;
            Vz = 0.0f;
        }
        else
        {
            // --- ETAPE 3 : Reprise du calcul PID decale (evite les a-coups) ---
            float effectiveError = rawError > 0 ? (rawError - deadband) : (rawError + deadband);
            
            forceIntegralError += effectiveError * dt;
            float derivative = (rawError - forceLastError) / dt;
            forceLastError = rawError;
            
            // --- ETAPE 4 : Calcul PID ---
            Vz = (Kp * effectiveError) + (Ki * forceIntegralError) + (Kd * derivative);
        }
        
        // --- ETAPE 5 : Saturation (securite) et inversion optionnelle ---
        float maxVel = (float)numericUpDownMaxVelocity.Value;
        Vz = Math.Max(-maxVel, Math.Min(maxVel, Vz));
        
        if (checkBoxInvertForce.Checked)
            Vz = -Vz;

        // --- ETAPE 5 : Envoi de la commande de vitesse au robot ---
        SendForceControlVelocityCommand(Vz);
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Logique d'\'evitement binaire (\emph{dodge})}
De mani\`ere compl\'ementaire au PID qui agit en r\'egulation douce et proportionnelle, cette fonction \emph{dodge} historique repr\'esente une s\'ecurit\'e d'\'evitement de collision par d\'epassement de seuil statique.
\begin{lstlisting}
private void timerDodge_Tick(object sender, EventArgs e)
{
    if (!IsDodgeRunning())
    {
        SyncDodgeTimerState();
        return;
    }

    if (dodgeAwaitingForceSample &&
        (DateTime.UtcNow - lastDodgeRequestUtc).TotalMilliseconds > DodgeForceSampleTimeoutMilliseconds)
    {
        dodgeAwaitingForceSample = false;
    }

    if (!dodgeAwaitingForceSample)
    {
        dodgeAwaitingForceSample = true;
        lastDodgeRequestUtc = DateTime.UtcNow;
        SendSensorCommand("M");
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Sauvegarde CSV des mesures}
Le listing suivant r\'epond \`a la demande de sauvegarde en fichier de test. Les trois grandeurs archiv\'ees sont la date, la force et la position Z.
\begin{lstlisting}
private void WriteMeasures(string path)
{
    using (StreamWriter writer = new StreamWriter(path, false, Encoding.UTF8))
    {
        writer.WriteLine("Timestamp,Force,PositionZ");
        foreach (Measure measure in measures)
        {
            writer.WriteLine(
                measure.Timestamp.ToString("O", CultureInfo.InvariantCulture) + "," +
                measure.Force.ToString("G9", CultureInfo.InvariantCulture) + "," +
                measure.PositionZ.ToString("G9", CultureInfo.InvariantCulture));
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Annexes fournies avec le livrable}
\label{ann:livrables}
Le dossier \path{C:/WORKSPACE/CSM/CSM/livrables/annexes/} contient les pi\`eces compl\'ementaires demand\'ees pour le ZIP :
\begin{itemize}
  \item \texttt{exemple\_test\_force\_position.csv} : exemple de fichier de test coh\'erent avec le format produit par l'application ;
  \item \texttt{fonctions\_capteur\_serie.txt} : extrait des fonctions les plus pertinentes pour la communication capteur ;
  \item \texttt{fonctions\_robot\_reseau.txt} : extrait des fonctions les plus pertinentes pour la communication robot ;
  \item \texttt{fonctions\_couplage\_robot\_force.txt} : extrait des fonctions qui relient mesure et mouvement dans l'application principale ;
  \item \texttt{README\_livrable.txt} : rappel de la structure propos\'ee pour le ZIP et de la g\'en\'eration automatique du PDF.
\end{itemize}

\end{document}
